<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Higgs | TheScience.RU]]></title>
  <link href="http://TheScience.RU/categories/higgs/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://TheScience.RU/"/>
  <updated>2013-12-28T00:16:55-08:00</updated>
  <id>http://TheScience.RU/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ruslan Nagimov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[A Higgs Nobel? And to Whom?]]></title>
    <link href="http://TheScience.RU/2013/10/04/a-higgs-nobel-and-to-whom/"/>
    <updated>2013-10-04T06:31:00-07:00</updated>
    <id>http://TheScience.RU/2013/10/04/a-higgs-nobel-and-to-whom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/a-higgs-nobel-and-to-whom/higgs.jpg" alt="Peter Higgs" /></p>

<p>Всю неделю я ждал краткой и интересной заметки о вероятных Нобелевских лауреатах по физике за открытие бозона Хиггса, и вот, наконец, Seth Zenz, один из блоггеров <a href="http://www.quantumdiaries.org">quantumdiaries</a> выдал маленькую <a href="http://www.quantumdiaries.org/2013/10/01/a-higgs-nobel-and-to-whom/">статью</a>, с переводом которой я вас и познакомлю. Почему эта тема заинтересовала меня именно сейчас? Судите сами &ndash; <a href="http://home.web.cern.ch/about/updates/2013/03/new-results-indicate-new-particle-higgs-boson">официальное подтверждение</a> того, что открытая частица действительно является бозоном Хиггса, появилось только в этом году (то есть и награждаться данное достижение должно в этом году), а до <a href="http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/about/prize_announcements/">объявления лауреатов Нобелевской премии</a> осталось менее недели!</p>

<!-- more -->


<p>По <a href="http://thomsonreuters.com/press-releases/092013/nobel-laureates">мнению</a> Thomson Reuters (и не только) в этом году Нобелевская премия по физике достанется Франсуа Энглерту и Питеру Хиггсу за разработанную ими теорию существования бозона, позднее названного их именами. Присуждение этой престижной награды за признание и высокую оценку разработанной теории только двум названным ученым, безусловно, станет сильным упрощением &ndash; Роберт Браут, работавший с Энглертом, умер в 2011 году; Геральд Гуральник, Карл Хейген и Том Киббл независимо опубликовали результаты своих работ по данной тематике в то же время, что и Хиггс, Энглерт и Браут. Данная шестерка уже была награждена Премией Сакураи в области теоретической физики элементарных частиц в 2010 году за &ldquo;открытие хиггсовского механизма нарушения электрослабой симметрии&rdquo;, но, очевидно, что Нобелевская Премия гораздо престижнее.</p>

<p>Если награду получат только двое ученых из шести, это будет вполне в рамках традиций вручения Нобелевской Премии. Хотя величайшие научные открытия и совершались гениальными учеными, зачастую такие свершения являлись результатами совместных разработок и обмена идеями. Положительной стороной такого награждения станет некоторый символизм премии, врученной двум наиболее известным ученым, приложившим наибольшие усилия в решении данного вопроса.</p>

<p>Конечно, основной причиной интереса к бозону Хиггса является экспериментальное подтверждение его существования. Возможно ли, что награду также получат и те, кто провел экспериментальную работу по его нахождению? Честно говоря, я не вижу, как можно наградить отдельного человека за те усилия, которые приложили тысячи людей в течение нескольких десятилетий. Эти люди решили огромное количество проблем при строительстве крупнейшего ускорительного комплекса, когда-либо построенного на Земле. И мне бы хотелось, чтобы Нобелевский комитет изменил своим традициям и наградил премией по физике наряду с учеными и сам ЦЕРН.</p>

<p>Премия, врученная ЦЕРНу также стала бы символичной. Не все те, кто участвовал в работах по нахождению бозона Хиггса, работают в ЦЕРНе, тысячи участников этого процесса с самого начала работали в различных лабораториях и университетах по всему миру. Но как &ldquo;кузница&rdquo; Большого Адронного Коллайдера, ЦЕРН символизирует ту огромную работу, которая была проделана, чтобы сделать возможным это открытие. Это была не вспышка озарения одного гениального ученого, а работа огромной команды, ежедневно решающей сложнейшие научные и технические проблемы, словом, все происходило так, как обычно и создается &ldquo;большая наука&rdquo;.</p>

<p>Дабы разнообразить мои рассуждения небольшой долей юмора, загляните в <a href="http://blogs.scientificamerican.com/the-curious-wavefunction/2013/09/30/in-surprise-advance-announcement-2013-nobel-prize-in-physics-awarded-to-higgs-boson/">статью</a> Scientific American, авторы которой заранее решили наградить Нобелевской Премией сам бозон Хиггса. Моя любимая выдержка: <em>&ldquo;Сотрудники PR-отдела ЦЕРНа облачились в огромные костюмы бозонов Хиггса, вытворяя все возможное, дабы изобразить мимолетный характер этой частицы: носились от одного конца комнаты к другому, то и дело прятались и появлялись из-за занавесок, и, затаив дыхание, кратко отвечали на вопросы о симметрии и флуктуациях вакуума&rdquo;</em>.</p>

<p>Лауреаты Нобелевской Премии по физике <a href="http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/about/prize_announcements/">будут оглашены</a> в эту среду, 8 октября.</p>

<p>Sources:<br/>
<a href="http://www.quantumdiaries.org/2013/10/01/a-higgs-nobel-and-to-whom/">http://www.quantumdiaries.org/2013/10/01/a-higgs-nobel-and-to-whom/</a><br/>
<a href="http://thomsonreuters.com/press-releases/092013/nobel-laureates">http://thomsonreuters.com/press-releases/092013/nobel-laureates</a><br/>
<a href="http://blogs.scientificamerican.com/the-curious-wavefunction/2013/09/30/in-surprise-advance-announcement-2013-nobel-prize-in-physics-awarded-to-higgs-boson/">http://blogs.scientificamerican.com/the-curious-wavefunction/2013/09/30/in-surprise-advance-announcement-2013-nobel-prize-in-physics-awarded-to-higgs-boson/</a><br/>
<a href="http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/about/prize_announcements/">http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/about/prize_announcements/</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
